\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage [MeX] {polski}
\usepackage [utf8] {inputenc}
\usepackage {hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{tabularx}
\newtheorem{przyklad}{Przykład}
\newtheorem{badanie}{Zestaw testowy}

\title {Wprowadzenie do eksploracji danych tekstowych w sieci WWW \\Systemy agentowe}
\author {Daniel Radliński \\ Justyna Sadło \\ Marta Woldańska}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Opis projektu}
Projekt obejmuje eksplorację najlepiej ocenionych recenzji dotyczących książek i albumów muzycznych ze strony sklepu internetowego \textit{amazon.com} przy pomocy agentów. Eksploracja ma na celu klasyfikację danego towaru jako książki lub albumu muzycznego na podstawie treści zawartych w najbardziej pomocnej opinii klienta (ang. \textit{most helpful customer review}). Dane pobierane są ze strony przez jednego agenta i umieszczane w wielu kontenerach w ramach jednej platformy agentów. Agenty uczące się poruszają się między kontenerami i rozwijają model klasyfikatora. Po przejściu przez ponad połowę dostępnych kontenerów nastepuje ewaluacja zbudowanego modelu.

Postanowiliśmy zamiast sieci neuronowych wykorzytać naiwny klasyfikator bayesowski. Projekt został zrealizowany w języku Java z wykorzystaniem platformy JADE.

\section{Rodzaje agentów}
W projekcie zostały zaimplementowane trzy rodzaje agentów - agent główny (\textit{MainAgent}), agent uczący się (\textit{LearningAgent}) oraz agent zbierający dane(\textit{CrawlerAgent}). Wszystkie one dziedziczą po abstrakcyjnej klasie \textit{SagAgent}, która zapewnia mechanizm samozniszczenia agenta.
\subsection{Agent główny}
Agent główny na początku swojego istnienia inicjalizuje pozostałe rodzaje agentów. Następnie odpowiada za sterowania ich poruszaniem się pomiędzy kontenerami - tak, aby były kierowane do kontenerów, na których już są dane oraz na których było dotąd najmniej agentów. W tym celu przechowuje zestaw danych, w tym:

\begin{itemize}
 \item macierz współrzędnych agent/kontener ze stanem wizyty danego agenta w danej lokacji,
 \item informację które kontenery posiadają już dane,
 \item dla każdego kontenera informację o ścieżce do folderu z danymi.
\end{itemize}
 
% tworzy inne, odpowiada na zapytania gdzie mają iść
% przechowuje macierz, pola z informacją był, nie był, jest w trakcie przetwarzania

\subsection{Agent zbierający dane}
Agent zbierający dane porusza się między kolejnymi kontenerami wskazanymi przez głównego agenta i rozmieszcza w nich zebrane dane. 

Gdy agent ten otrzymuje informację o kolejnej lokalizacji do odwiedzenia oraz ilości danych do zebrania kieruje się tam a następnie dokonuje zebrania danych i wysyła potwierdzenie agentowi głównemu. 
% zbiera dane i wrzuca "do kontenerów", też odpytuje gdzie iść

\subsection{Agent uczący się}
Agent uczący się porusza się między kontenerami wskazanymi przez agenta głównego. W danym kontenerze wektoryzuje dane do dogodnej dla siebie postaci, a następnie przeprowadza proces uczenia się na ich podstawie. Po odwiedzeniu połowy istniejących kontenerów danych agent kierowany jest do kontenera testowego, gdzie oceniany jest stopień jego wytrenowania. 

Gdy agent uczący się otrzymuje wiadomość o kolejnej lokalizacji do odwiedzenia przenosi się on do tej lokacji. Następnie sprawdza czy powinien dokonać oceny modelu - jeżeli tak to wykonuje tą czynnośći. W przeciwnym wypadku kontynuuje proces uczenia się na danych, które ma do dyspozycji. Następnie wysyła agentowi głównemu potwierdzenie zakończenia działania w danym kontenerze. 
% chodzi, wektoryzuje dane na własny użytek i uczy się, po przejściu połowy kontenerów idzie do kontenera testowego, gdzie oceniany jest poziom nauczenia się danego agenta

\subsection{Opis komunikatów}
W przypadku istnienia wielu agentów, których działanie jest zależne od wyników działań pozostałych, konieczne jest zrealizowanie mechanizmu komunikacji między agentami działającymi w systemie.

W tym celu wymieniane są następujące komunikaty (będące obiektami klasy ACLMessage z platformy JADE) między agentami:
\begin{itemize}
\item komunikat typu REQUEST do agenta głównego, aby stworzył agentów pozostałych typów,
\item agent główny $\rightarrowtriangle$ agent zbierający dane - komunikat typu REQUEST z poleceniem przejścia agenta zbierającego dane do wskazanego kontenera wraz z informacją ile minimum recenzji ma zebrać oraz gdzie je zapisać,
\item agent zbierający dane $\rightarrowtriangle$ agent główny - komunikat typu INFORM z wiadomością, że na danym kontenerze agent zakończył przetwarzanie danych,
\item agent główny $\rightarrowtriangle$ agent uczący się - komunikat typu REQUEST z poleceniem przejścia do wskazanego kontenera wraz z informacją czy jest to kontener treningowy czy testowy oraz gdzie na danym kontenerze przechowywane są dane,
\item agent uczący się $\rightarrowtriangle$ agent główny - komunikat typu INFORM z informacją, że na danym kontenerze agent skończył zbieranie zleconej ilości danych.
\end{itemize}

\subsection{Szczegóły implementacji}
W projekcie tworzone są: jeden agent główny oraz agenci zbierający dane i uczący się (zgodnie z wartościami pól ustawianymi w agencie głównym). Za sterowanie działaniem pozostałych agentów odpowiada agent główny, który otrzymuje wiadomości typu \textit{ACLMessage.INFORM}, zaś wysyła innym agentom te typu \textit{ACL.REQUEST}.

Agent główny posiada dwa zachowania:
\begin{itemize}
 \item \textit{CreateAgentsBehaviour} - odpowiedzialne za tworzenie agentów
 \item \textit{MainAgentBehaviur} - odpowiedzialne za przetwarzanie wiadomości od innych agentów i kierowanie ich do kontenerów.
\end{itemize}

W celu umożliwienia komunikacji między agentami zostały zaimplementowane trzy klasy reprezentujące komunikaty:
\begin{itemize}
\item \textit{NextLocationCrawlerMessage} - wiadomość dla agenta zbierającego dane, zawierająca lokalizację następnego kontenera, do którego ów agent powinien się skierować, minimalną liczbę recenzji, które powinien pobrać dla książek i muzyki oraz ścieżka do katalogu, gdzie powinien je zapisać;
\item \textit{NextLocationLearningMessage} - wiadomość dla agenta uczącego się, zawierająca lokalizację następnego kontenera, do którego agent powinien pójść, ścieżkę do katalogu z danymi oraz informację czy powinien już ocenić zbudowany model czy nadal się uczyć;
\item \textit{ToMainMessage} - wiadomość dla agenta głównego, zawierająca dane agenta (ID oraz typ) oraz lokalizację, w której zakończył on swoje działanie.
\end{itemize}

Wiadomości \textit{NextLocationCrawlerMessage} oraz \textit{NextLocationLearningMessage} są wysyłane przez agenta głównego, zaś wiadomość \textit{ToMainMessage} jest wysyłana doń przez inne agenty.

W momencie niszczenia agent główny na wysyła żądanie samozniszczenia wszystkim pozostałym agentom, które stworzył.

\section{Algorytm wybierania kolejnych lokacji dla agentów}
Wybór kolejnego kontenera dla agenta zbierającego dane jest stosunkowo prosty. W pierwszej kolejności zbiera on dane w pierwszym kontenerze przeznaczonym do uczenia się. Następnie zbiera dane służące później do testowania. Na koniec kolejno przechodzi po pozostałych kontenerach.
Nieco bardziej skomplikowany jest algorytm decydujący o kolejnych wizytach agentów uczących się. Jest to niezbędne, aby przemieszczały się one równomiernie między kontenerami. W tym celu przyjęto następujące kryteria decydowania o kolejnym kontenerze:
\begin{itemize}
\item na początku tworzona jest lista kontenerów, które nie były jesszcze odwiedzone przez danego agenta;
\item odfiltrowywane są kontenery, które nie mają jeszcze zgromadzonych danych;
\item odfiltrowywane są kontenery, w których jest aktualnie inny agent uczący się;
\item odfiltrowywane są również kontenery, w których był już jakikolwiek agent, ale tylko pod warunkiem, że agent zbierający dane nadal działa (co gwarantuje maksymalną sumaryczą liczbę odwiedzonych kontenerów).
\end{itemize}

Poniżej przedstawiono wynik działania tego algorytmu dla 20 agentów uczących się w 10 kontenerach:

\begin{table}[H]
\caption{Historia odwiedzeń kontenerów przez agenty}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    Agent/Kontener & k1 & k2 & k3 & k4  & k5 & k6 & k7 & k8 & k9 & k10 \\ \hline
    a1 & x &  & x & x & x & x &  & x &  &  \\ \hline
    a2 &  &  & x & x & x & x &  & x & x &  \\ \hline
    a3 & x & x & x & x & x &  &  & x &  &  \\ \hline
    a4 & x &  &  &  & x & x &  & x & x & x \\ \hline
    a5 &  & x &  & x & x & x &  &  & x & x \\ \hline
    a6 &  &  & x & x & x & x &  & x &  & x \\ \hline
    a7 &  & x &  &  & x & x & x &  & x & x \\ \hline
    a8 & x &  &  &  & x & x & x &  & x & x \\ \hline
    a9 &  &  & x &  & x & x &  & x & x & x \\ \hline
    a10 & x & x & x &  &  &  & x & x &  & x \\ \hline
    a11 & x & x &  &  & x &  & x &  & x & x \\ \hline
    a12 &  & x &  & x & x & x &  & x &  & x \\ \hline
    a13 &  &  &  & x & x &  & x & x & x & x \\ \hline
    a14 &  & x & x & x & x & x &  &  &  & x \\ \hline
    a15 &  &  & x & x &  & x & x &  & x & x \\ \hline
    a16 & x &  &  & x & x &  & x & x &  & x \\ \hline
    a17 & x & x & x &  &  &  & x & x &  & x \\ \hline
    a18 &  &  & x & x & x &  & x &  & x & x \\ \hline
    a19 &  & x &  &  & x & x &  & x & x & x \\ \hline
    a20 & x &  & x & x &  &  & x &  & x & x \\ \hline \hline
    Suma & 9 & 9 & 11 & 12 & 16 & 12 & 10 & 12 & 12 & 17 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\section{Zbieranie danych}
Zbieranie danych ze stron \textit{amazon.com} zostało zrealizowane poprzez wejście na stronę działu sklepu internetowego, następnie znalezienie listy produktów z danego działu i przeglądanie stron kolejnych produktów. Na stronie produktu znajdowana jest najbardziej pomocna opinia klienta, która w formie tekstu jest zapisywana w podfolderze odpowiednim dla klasy w folderze wskazanym przez głównego agenta dla danego kontenera. Każda recenzja zapisywana jest w oddzielnym pliku, którego nazwa generowana jest na podstawie funkcji skrótu md5. Do realizacji tej funkcjonalności została wykorzystana biblioteka JSoup dostarczająca API do pobierania kodu HTML strony i nawigacji w nim.
% jak chodzimy i zbieramy dane

\section{Przetwarzanie danych i tworzenie modelu}
W celu przetwarzania danych i uczenia się agentów wykorzystaliśmy bibliotekę Weka, dostarczającą zarówno narzędzia do wczytywania i przetwarzania tekstu, jak i gotowe algorytmy klasyfikatorów.

\subsection{Wczytywanie i przetwarzanie danych tekstowych}
Wczytywanie tekstów recenzji realizowane jest przez narzędzie dostarczone przez bibliotekę, które umożliwia wczytanie zestawu folderów nazwanych adekwatnie do klas przechowywanych danych. 

Przetwarzanie danych realizujemy przy pomocy filtrów dostarczonych przez bibliotekę Weka. W momencie tworzenia agenta uczącego się tworzony jest filtr, który jest następnie wykorzystywany do przetwarzania danych tekstowych. Filtr jest konfigurowany przy powstaniu agenta, a następnie przy pierwszych danych trenujących jest on inicjalizowany. Filtr ten odpowiada za:
\begin{itemize}
 \item zamianę wszystkich liter w tekstach na małe litery,
 \item usunięcie tzw. stopwords zgodnie z listą dla języka angielskiego,
 \item stemmowanie tekstu (stemmer: Snowball),
 \item obliczenie dla każdego atrybutu z pierwszego zbioru trenującego oceny zgodnie z algorytmem TF-IDF i wybór najlepszych (domyślnie 30 najlepiej ocenionych atrybutów).
\end{itemize}

W związku z wyborem atrybutów w momencie przetwarzania pierwszego zbioru trenującego konieczne jest, aby na pierwszym węźle odwiedzonym przez agenta zbiór danych był reprezentatywny.

\subsection{Uczenie się agentów}
W trakcie realizacji projektu postanowiliśmy zrezygnować z sieci neuronowych na rzecz naiwnego klasyfikatora Bayesa. Decyzja była motywowana głównie względami praktycznymi: szybkością działania naiwnego klasyfikatora Bayesa oraz faktem dostarczenia tego klasyfikatora przez bibliotekę Weka. Dzięki temu przetworzone dane mogły być bezpośrednio przekazane do algorytmu bez potrzeby dodatkowej konwersji do obiektów przyjmowanych przez bibliotekę dostarczającą implementacji sieci neuronowych. 

\section{Ocena modelu}
Oceny powstałych modeli są dokonywane na podstawie ewaluacji wykonanej na podstawie danych w kontenerze testowym (dla każdego agenta jest to ten sam kontener). Zebrane statystyki obejmują:
\begin{itemize}
 \item procent poprawnie zaklasyfikowanych elementów,
 \item błąd bezwzględny (ang. \textit{mean absolute error}, MAE),
 \item błąd względny (ang. \textit{relative absolute error}, RAE).
\end{itemize}

Poza tym obliczana jest statystyka Kappa, pierwiastek błędu bezwzględnego średnio - kwadratowego oraz pierwiastek błędu względnego średnio - kwadratowego. 

Oprócz tego program w trakcie działania generuje krzywe ROC dla każdego ocenionego modelu.

\section{Ocena uzyskanych danych}
Przykładowe uzyskane wyniki dla dwóch konfiguracji różniących się liczbą leksemów wykorzystanych jako atrybuty (30 i 60) przedstawione są w rozdziale \ref{zalaczniki}.

Poniżej w tabeli zostawiono średnie wyniki uzyskane dla tych konfiguracji:

\begin{table}[H]
\begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
    \hline
    Liczba atrybutów & Średni MAE & Średni RAE & Średni procent poprawnie zaklasyfikowanych przykładów\\ \hline
    30 słów & 0.0499 & 9.98206 \% & 94.97586 \% \\ \hline
    60 słów & 0.05302 & 10.60062 \% & 94.686 \% \\ \hline
    \end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

Jak widać, w tym przypadku wybór większej ilości atrybutów spowodował jedynie pogorszenie jakości modelu. Najprawdopodobniej jest to spowodowane tym, że w przypadku większej liczby atrybutów zostało wybrane więcej atrybutów o niewielkiej istotności dla klasyfikacji. 

Otrzymane modele nie gwarantują wysokiej jakości klasyfikacji. Wynika to ze słabej jakości algorytmu klasyfikującego. Jednak wybór algorytmu w naszym przypadku jest wynikiem kompromisu między szybkością działania, możliwością douczania modelu oraz prostotą uzyskanego modelu (parametry modelu są czytelne dla człowieka).

\section{Możliwy rozwój rozwiązania}
W celu lepszego dostrojenia rozwiązania można by eksperymentalnie wybrać jeden z pozostałych algorytmów z biblioteki Weka implementujących \textit{UpdatableClassifier}:
\begin{itemize}
 \item AODE,
 \item IB1,
 \item IBk,
 \item KStar,
 \item LWL,
 \item NNge,
 \item RacedIncrementalLogitBoost,
 \item Winnow.
\end{itemize}

Oprócz tego znaczącą poprawę mogłoby dać wybranie atrybutów przy pomocy algorytmu lasów losowych lub wykorzystanie wartości atrybutów binarnych zamiast numerycznych.

\section{Załączniki}
\label{zalaczniki}

\subsection{Dane uzyskane dla 30 atrybutów}
\tiny\begin{verbatim}
INFO: Evaluation from agent Learner5:
My visit path: [Container-10, Container-4, Container-6, Container-5, Container-7, Container-2, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         197               95.1691 %
Incorrectly Classified Instances        10                4.8309 %
Kappa statistic                          0.9034
Mean absolute error                      0.0485
Root mean squared error                  0.2159
Relative absolute error                  9.7064 %
Root relative squared error             43.1726 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:25:24 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner4:
My visit path: [Container-5, Container-7, Container-1, Container-6, Container-3, Container-9, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         199               96.1353 %
Incorrectly Classified Instances         8                3.8647 %
Kappa statistic                          0.9227
Mean absolute error                      0.0356
Root mean squared error                  0.1832
Relative absolute error                  7.1202 %
Root relative squared error             36.6491 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:25:24 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner2:
My visit path: [Container-3, Container-9, Container-2, Container-8, Container-5, Container-7, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         196               94.686  %
Incorrectly Classified Instances        11                5.314  %
Kappa statistic                          0.8937
Mean absolute error                      0.0542
Root mean squared error                  0.2294
Relative absolute error                 10.8455 %
Root relative squared error             45.8753 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:25:25 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner1:
My visit path: [Container-1, Container-3, Container-10, Container-9, Container-4, Container-6, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         197               95.1691 %
Incorrectly Classified Instances        10                4.8309 %
Kappa statistic                          0.9034
Mean absolute error                      0.0486
Root mean squared error                  0.2132
Relative absolute error                  9.7259 %
Root relative squared error             42.6459 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:25:25 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner3:
My visit path: [Container-2, Container-8, Container-4, Container-1, Container-10, Container-3, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         194               93.7198 %
Incorrectly Classified Instances        13                6.2802 %
Kappa statistic                          0.8744
Mean absolute error                      0.0626
Root mean squared error                  0.2491
Relative absolute error                 12.5123 %
Root relative squared error             49.8119 %
Total Number of Instances              207     

\end{verbatim}

\subsection{Dane uzyskane dla 60 atrybutów}
\begin{verbatim}
May 21, 2013 10:23:28 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner4:
My visit path: [Container-5, Container-7, Container-1, Container-6, Container-3, Container-10, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         197               95.1691 %
Incorrectly Classified Instances        10                4.8309 %
Kappa statistic                          0.9034
Mean absolute error                      0.0471
Root mean squared error                  0.2148
Relative absolute error                  9.4158 %
Root relative squared error             42.9616 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:23:28 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner5:
My visit path: [Container-10, Container-4, Container-9, Container-5, Container-8, Container-6, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         199               96.1353 %
Incorrectly Classified Instances         8                3.8647 %
Kappa statistic                          0.9227
Mean absolute error                      0.0418
Root mean squared error                  0.1994
Relative absolute error                  8.3598 %
Root relative squared error             39.8845 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:23:29 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner3:
My visit path: [Container-2, Container-8, Container-10, Container-7, Container-5, Container-4, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         194               93.7198 %
Incorrectly Classified Instances        13                6.2802 %
Kappa statistic                          0.8744
Mean absolute error                      0.0617
Root mean squared error                  0.2442
Relative absolute error                 12.3357 %
Root relative squared error             48.8302 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:23:29 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner2:
My visit path: [Container-3, Container-6, Container-2, Container-9, Container-1, Container-8, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         194               93.7198 %
Incorrectly Classified Instances        13                6.2802 %
Kappa statistic                          0.8744
Mean absolute error                      0.0587
Root mean squared error                  0.2355
Relative absolute error                 11.7323 %
Root relative squared error             47.1005 %
Total Number of Instances              207     

May 21, 2013 10:23:30 PM agents.LearningAgent evaluate
INFO: Evaluation from agent Learner1:
My visit path: [Container-1, Container-3, Container-4, Container-2, Container-7, Container-9, Main-Container]

Results
======

Correctly Classified Instances         196               94.686  %
Incorrectly Classified Instances        11                5.314  %
Kappa statistic                          0.8937
Mean absolute error                      0.0558
Root mean squared error                  0.2297
Relative absolute error                 11.1595 %
Root relative squared error             45.9496 %
Total Number of Instances              207     

\end{verbatim}
\normalsize

\end{document}
